\section{数値計算}
\begin{enumerate}[(a)]
  \item
  \begin{align*}
    N = 
    \begin{bmatrix}
      1/a_{11} & & \\
      & \ddots & \\
      & & 1/a_{nn}
    \end{bmatrix}
    = \underline{D^{-1}}
  \end{align*}
  \begin{align*}
    M &=
    \begin{bmatrix}
      0 & \cdots & -a_{1i}/a_{11}  & \cdots & -a_{1n}/a_{11} \\
      \vdots & \ddots  & \vdots  & \ddots & \vdots \\
      -a_{i1}/a_{ii} & \cdots  & 0  & \cdots & -a_{in}/a_{ii} \\
      \vdots & \ddots &  \vdots & \ddots & \vdots \\
      -a_{n1}/a_{nn} & \cdots & -a_{ni}/a_{nn} & \cdots & 0 \\
    \end{bmatrix} \\
    &=-
    \begin{bmatrix}
      1/a_{11} & & \\
      & \ddots & \\
      & & 1/a_{nn}
    \end{bmatrix}
    \begin{bmatrix}
      0 & \cdots & a_{1i} & \cdots & a_{1n} \\
      \vdots & \ddots & \vdots & \ddots & \vdots \\
      a_{i1} & \cdots & 0  & \cdots & a_{in} \\
      \vdots & \ddots & \vdots & \ddots & \vdots \\
      a_{n1} & \cdots & a_{ni} & \cdots & 0 \\
    \end{bmatrix}
    = \underline{-D^{-1}(L+U)}
  \end{align*}
  \item (a)より，
  \begin{math}
    N=
    \begin{bmatrix}
      1/4 & 0 \\
      0 & 1/2 \\
      \end{bmatrix}        
  \end{math}，
  \begin{math}
    M= -
    \begin{bmatrix}
      1/4 & 0 \\
      0 & 1/2 \\
    \end{bmatrix}
    \left(
      \begin{bmatrix}
        0 & 0 \\
        1 & 0 \\
      \end{bmatrix}
      +
      \begin{bmatrix}
        0 & 1 \\
        0 & 0 \\
      \end{bmatrix}
    \right)
    = \underline{-
    \begin{bmatrix}
      0 & 1/4 \\
      1/2 & 0 \\
    \end{bmatrix} 
    }
  \end{math}

  \item 
  \begin{math}
    N
    \begin{bmatrix}
      15 \\ 9
    \end{bmatrix}
    = 
    \begin{bmatrix}
      15/4 \\ 9/2
    \end{bmatrix}
  \end{math}
  で，
  \begin{align*}
    \vb{x}^{(1)} &= -
    \begin{bmatrix}
      0 & 1/4 \\
      1/2 & 0 \\
    \end{bmatrix}
    \vb{x}^{(0)} +
    \begin{bmatrix}
      15/4 \\ 9/2
    \end{bmatrix}
    = 
    \begin{bmatrix}
      15/4 \\ 9/2
    \end{bmatrix}
    \\
    \vb{x}^{(2)} &= -
    \begin{bmatrix}
      0 & 1/4 \\
      1/2 & 0 \\
    \end{bmatrix}
    \begin{bmatrix}
      15/4 \\ 9/2
    \end{bmatrix}
    +
    \begin{bmatrix}
      15/4 \\ 9/2
    \end{bmatrix}
    = 
    \begin{bmatrix}
      21/8 \\ 21/8
    \end{bmatrix}
    \\
    \vb{x}^{(3)} &= -
    \begin{bmatrix}
      0 & 1/4 \\
      1/2 & 0 \\
    \end{bmatrix}
    \begin{bmatrix}
      21/8 \\ 21/8
    \end{bmatrix} 
    +
    \begin{bmatrix}
      15/4 \\ 9/2
    \end{bmatrix}
    = 
    \begin{bmatrix}
      99/32 \\ 51/16
    \end{bmatrix}
    \\
  \end{align*}

  \item 
  \begin{align*}
    \|A\vb{x}\| = \max_{1\leq i\leq n}\sum_{j=1}^n |a_{ij}x_j| \leq \max_{1\leq i\leq n}\sum_{j=1}^n |a_{ij}|\max_{1\leq k\leq n}|x_k| = \|A\|\|\vb{x}\|
  \end{align*}

  \item (a)の途中式より
  \begin{align*}
    \|M\| = \max_{1\leq i\leq n}\sum_{j=1, j\neq i}^n \left|\dfrac{a_{ij}}{a_{ii}}\right| = \max_{1\leq i\leq n}\dfrac{1}{|a_{ii}|}\sum_{j=1,j\neq i}|a_{ij}| < \max_{1\leq i\leq n}\dfrac{1}{|a_{ii}|} |a_{ii}| = 1
  \end{align*}
  \item $g(\vb{x}) =M\vb{x}+N\vb{b}$とすると，任意の$\vb{x}\in\mathbb{R}^n$に対して，$g(\vb{x})\in \mathbb{R}^n$（条件(i)）．$\vb{x,y}\in\mathbb{R}^n$について，
  \begin{align*}
    \|g(\vb{x})-g(\vb{y})\| = \|(M\vb{x}+N\vb{b}) - (M\vb{y}+N\vb{b})\| = \|M(\vb{x-y})\|\leq \|M\|\|\vb{x-y}\|\;({\rm (d)より})
  \end{align*}
  で，(e)より$0\leq\|M\|< 1$であるから条件(ii)，(iii)も成り立つ．よって，定理の条件を満たすため，ヤコビ法によって$g(\vb{x}) = \vb{x}\Leftrightarrow M\vb{x}+N\vb{b} = \vb{x}\Leftrightarrow A\vb{x} = \vb{b}$の解に収束する．
\end{enumerate}
